[重po] [ling嘢長文] 根據進化論，古人應該係色盲嘅！

由細到大，我地不嬲聽開藍天白雲、青山綠水，然而荷馬嘅詩將會顛覆我地嘅既定認知，更引起持續過百年嘅科學同語言之爭。

荷馬：古希臘吟遊詩人，出生地及生卒日期不詳，據說天生失明。學術界現時對於是否真有其人，以及《荷馬史詩》是否其一人之作仍未有定論。

19世紀時，時任英國財政大臣 William Gladstone 屎忽一痕，洋洋灑灑寫咗三大冊、共千七頁嘅《荷馬研究》 (我本第九版牛津字典有3000頁到，1700頁即係去到Q開頭，佢本嘢厚過5cm。如果依家帶出街，告硬你管有攻擊性武器) ，由古希臘詩人荷馬嘅詩剖析當時女性地位、地理、道德等等文化現象 (人地國家嘅財爺都一肚墨水，不過都唔夠我地香港前教育局局長一個月睇30本雜誌咁勁) 。而最尾果冊嘅最尾果章《荷馬的感官認知和色彩使用》就係今日嘅主角啦。

佢提出荷馬同時期嘅人睇到嘅世界以黑白為主，而唔係好似依家啲人咁睇到全彩世界。換言之，佢認為古希臘時期嘅人係色盲。當時未有色盲呢個概念，佢原句係：「古希臘人身上偵測各種顏色嘅器官未發展完全」

就咁聽你完全估唔到佢點諗到呢個結論，不如我地一步一步睇佢點解釋。佢先提出五大論點，再舉出相關詩詞作引證。論點包括：

1. 用同樣嘅顏色詞彙描述完全唔啦更嘅顏色
佢形容大海同牛嘅顏色似酒。我完全諗唔出有咩顏色係大海、牛同酒都有，唔會係藍色，有人話係酒紅色，但係詩句並非描寫緊晚霞下嘅大海，所以都唔係。
再嚟多個，佢筆下嘅羊、海同鐵係紫羅蘭色，而奧德賽嘅頭髮係風信子嘅色(mk仔 Odyssey)。仲有，樹枝同木棒係綠色，我當果兩碌木生咗青苔睇落似綠色，但係荷馬仲用同一粒字去形容.......蜂蜜

2. 用互相矛盾嘅顏色詞彙描述同一樣事物
荷馬啲鐵一陣時紫羅蘭色，一陣時灰色。除非紫羅蘭係灰色(灰羅蘭？)，咪係佢個形容好明顯係自相矛盾

3. 好少描述顏色，尤其喺一啲我地期待會描述嘅事物上
藍天白雲、紅花青草，一寫到呢啲自然景色時，無論係小學生定大詩人都會忍唔住手形容個顏色，由「藍色的天空很美麗」到「滿地黃花堆積，憔悴損，如今有誰堪摘？」，顏色無處不在。但荷馬似乎幾忍得下，天空同馬經常喺佢嘅詩句到出現，但係佢從來無形容過兩者嘅顏色。

4. 黑白兩隻色嘅使用率遠高於其他顏色
「黑色」出現170次，仲要已經唔計由「黑色」(名詞)延伸出嚟嘅「變黑」(動詞)，「白色」大約100次。相反，「紅色」得13次，「黃色」唔夠10次，「紫羅蘭色」6次，「藍色」0次

5. 荷馬嘅顏色詞彙極貧乏
除咗無「藍色」之外，仲無「橙色」、「粉紅色」等字，更加唔使講啲化妝品先有、得港女睇得出分別嘅「珊瑚橙」、「蜜桃粉」

點解唔係荷馬係色盲

你可能仲記得我喺上面寫話荷馬天生失明，心諗屌呀？盲佬睇唔到顏色有幾出奇？然而，Gladstone 一早知你會咁講，駁返轉頭話荷馬筆下事物除咗顏色之外，全部都描述得好細緻生動，喺要對大自然同身邊事物觀察入微先寫得出，絕非盲人能及。例如呢段：「身後，戰鬥打得異常激烈，狂暴得就像燃燒的火焰，突起騰發，吞噬著人居住的城堡，沖天的火舌摧毀了成片的房屋——狂風疾掃，火海裡爆發出巨烈的響聲。就像這樣，戰地上，車馬喧騰，人聲鼎沸；達奈人在不絕於耳的嘈聲中退兵回撤；像騾子那樣，忍受著苦役的辛勞，沿著崎嶇的巖路，從山壁上一步一滑地走下，拉著一根梁材，或造船的木料。艱辛的勞動和流淌着的汗水，幾乎攪碎了它們的心房。」坦白講，我雙眼健全都寫唔到咁好

然後你又會諗ok當佢真係唔係盲，藝術自由得啦啩？抽象派畫到人唔似人，鬼唔似鬼，唔通佢地眼中個個人嘅眼耳口鼻都咩埋一邊？Gladstone都估到呢點，佢參考當時其他詩作，發現上述情況極為普遍，所以佢先大膽假設所有古希臘人都有色盲，唔係得荷馬一個有。

佢最後總結用當時嶄露頭角嘅演化論解釋，人類眼睛喺過去一千年不斷受各種色彩刺激，慢慢發展出越趨完善嘅視覺器官，並將已提升嘅視覺辨別能力一代一代咁傳落去，去到現代先發展完全。而荷馬嘅時代正值發展初期，因此古人睇嘅世界偏黑白二元。而且自然界中好少藍色嘅嘢，而藍色嘅染料尤其難製造，所以喺缺少各種藍色嘅刺激下，古人眼睛未能辨認出藍色，因此當時嘅寫作就無藍色同埋其他顏色詞。德國學者 Lazarus Geiger 指出古中國同古印度嘅著作都有呢個現象，間接引證 Gladstone 嘅假設。

你以為故事就咁完咗？你太真啦！話明百年之爭喎，仲有排呀！

幾個月後，達爾文發表進化論，震撼學術界。其後，文字學家 Geiger 結合達爾文同 Gladstone 嘅研究，發現多國語言入面「藍色」呢粒字源自「黑色」，例如中文嘅「青絲」用青表示黑色嘅頭髮。(諗起柯南有集話兇手對「青」嘅認知同鐘樓主人唔同，一個覺得係綠，一個覺得係藍。結果兇手㩒錯顏色嘅掣，反而殺死自己) 而有少部分語言嘅「藍色」係由「綠色」引伸出嚟。追溯落去，原來表示「綠色」嘅字可能源自「黃色」，再源自於「紅色」。最後一切皆指向黑白色。至此，佢提出嘅視覺進化次序如下
黑白 >> 紅 >> 黃 >> 綠 >> 藍

佢嘅研究引起世人對色覺缺陷嘅關注，但係正當佢準備大展拳腳之時，不幸英年早逝。一眾學者雖繼續進行佢留低嘅研究，但被後世證明佢地行錯路，仲要錯咗幾廿年。更可惜嘅係，蓋格嘅筆記暗示佢正向緊正確方向探索，如果佢遲死幾年，話唔定會慳翻呢幾廿年嘅時間。

1875年，瑞典發生一單火車事故，有架火車無視紅燈停車訊號，全速撞上迎面而嚟嘅快車。生理學家Holmgren 由上述研究得到靈感，推斷車長可能有色盲先睇唔出紅色燈。佢說服一間火車公司比佢測試員工嘅色覺，佢發明嘅測試方法好簡單，先喺四十撮唔同顏色嘅羊毛中抽一撮出嚟，再叫對方搵返一樣顏色嘅羊毛配對。如果反應時間太長，或者答錯，即係有色盲。佢咁一測，即刻喺一條路線約200幾人入面搵到13個有色盲，佔果條線嘅員工6% (有效過全民檢測) 。一時間，各間公司爭相驗測自己員工有無色盲，通街都見到有關色盲嘅文章。而呢件事唔單止體現到文理嘅融合如何推動社會發展，更堅定咗班學者嘅信心。

嚟個重點重溫先：
學者從古時文學作品嘅顏色詞貧乏推斷，古人天生患有色盲，直到後世有人工色彩刺激眼睛，先慢慢訓練出色覺，再將訓練好嘅能力遺傳比後代。而人類生理上辨別顏色能力習得過程為：
黑白 >> 紅 >> 黃 >> 綠 >> 藍

上篇講到啲科學家誤打誤撞發現到色盲，但係其實走緊錯嘅方向。顏色詞貧乏嘅成因唔係因為古人色盲，亦唔關任何生理嘅事，答案反而要從人文角度去搵。科學家啱啱攞哂彩，依家到文化學家出場啦！

佢地舉唔同出咗例子反駁，呢到節錄兩個：
1. 古文明缺乏天然嘅藍色物件刺激色覺，辨別唔到藍色，所以藍色一詞先會最後出現？
遠喺荷馬年代之前，阿富汗同希臘已經奉青金石為珍寶。由於青金石呈寶藍色，而且無鑽石嗰種咁閃令令，所以根據上述理論，青金石喺班「有色盲」嘅古人眼中應該係一舊光滑嘅灰色石頭。除非古人鍾意玩石頭擲腳，咪係最合理解釋應該係佢地視覺上分辨到藍色，欣賞到舊石嘅美，先會奉佢為名貴寶石。
對此，科學家表示我睇唔到，聽唔到，見唔到，唔知道

2. 眼睛係靠後天人工製成鮮豔嘅顏色刺激，先開始發展色覺？
照咁講，即係無受人工顏色刺激就發展唔到色覺，睇嘢會係黑白灰色。有人類學家決定搵野人部落調查下，佢地明明無人工製成嘅鮮豔顏色刺激，點知分辨顏色能力同常人無異，只係顏色詞彙少之又少，或者借用其他完全唔接近嘅顏色詞去描述隻顏色。呢次考察證實咗色彩詞彙貧乏同色盲弱係毫無關係。呢下科學家無得扮睇唔到啦！

試諗下，你去莎莎隨手拎起支香水聞下。大部分人應該同我一樣唔係香水師，嗡唔出香氣嘅名，剩係識用其他類似嘅氣味形容，例如「好甜好膠嘅糖味」之類。假設你面前有兩支唔同公司嘅「好甜好膠嘅糖味」香水，你覺得自己聞唔聞得出有唔同？正常嚟講，就算你唔識得用言辭形容個分別，但係生理上你分辦得到係兩種唔一樣嘅香氣。千年前嘅顏色詞彙亦如是，古人生理上睇得出顏色嘅分別，但係語言上表達唔出嚟。

點解之後又會語言上表達到？我地要返翻去個顏色次序表：
黑白 >> 紅 >> 黃 >> 綠 >> 藍
呢個表唔再係色覺習得次序，而係詞彙發明次序。越早出現，代表隻色喺生活文化上越重要越常見，越需要一個單獨嘅詞語描述個色彩。例如紅色代表血，關乎生死或者祭祀儀式，亦係最易整嘅天然顏料。而黃同綠分別代表果實同植物，對於真 • 搵食好重要。而藍就喺自然界好罕見，所以遲啲先創詞比佢。

色覺呢篇選材自《小心，別踩到我北方的腳》。初頭睇完呢幾章嘅時候，真係有種驚為天人嘅感覺，忍唔住要同大家分享。本書寫得好淺白，題材得意，雖然講唔出啲咩大道理，但係我高度推薦比大家睇 (好假的肥仔tone)。另一個分享原因係因為連登中常見嘅文史哲無用論。呢度藝術價值 / 承傳歷史文化等等不值一提，只有促進社會進步先值得討論。而上面正正係文科嘅貢獻之一。文理結合先發揮到最大功效，你幾時見一隻腳行得快過兩隻腳？

有巴打提出呢個疑問
個尾寫得有啲短，有啲細節無寫入去，希望呢度解答到你嘅問題

作者用自己個女做實驗，喺個女歲幾嘅時候教佢顏色嘅概念，不過就特登唔教天空嘅顏色 (諗起容海恩話佢唔教個女黃色嘅嘢)。學好咗之後，就同佢玩認顏色遊戲 (指住一樣嘢問佢係咩色)。其他事物都好正常，唯獨一問起天空就唔識答。作者每次問都確保個天係藍色，並且持續問咗成四個月，終於佢個女會答係白色。過多個月，先第一次話係藍色。之後答案喺藍白之間搖擺不定，去到四歲仲會指住黑色嘅天話係藍色。即係話佢個女喺認識藍色、辨認到其他藍色事物後，又用多半年先確認到天空係藍色。

要幫顏色造詞嘅首要條件係要先辨認到個顏色。作者推測天空比起一件實物，更加似一個空曠嘅空間，一個空間有顏色可能對於人本身係個比較陌生嘅事。作者個女喺教導下認識到藍色，都難以將天空同藍色連結起嚟，咁古人直頭唔識藍色嘅情況下，自然唔會受天空啓發而產生藍色呢個概念。喺上面提到嘅野人部落研究到，嗰人類學家都有問原住民相同問題，佢地語言中無藍色一詞，追問之下佢地會答天空係黑色或者綠色。對於佢地嚟講，為天空搵一個代表色，再幫佢造詞唔係一件必要嘅事。古人亦如是。

直到後嚟，人多咗接觸藍色嘅其他實物，先有藍色一詞。例如埃及最早發明藍色顏料，佢地嘅語言亦早過其他語言創造咗藍色呢個詞。之後先得出天空係藍色呢個觀念，並流傳後世。

單從藍天一詞可以睇到我地平日習以為常、普世認同嘅事，對其他人嚟講可能完全唔係咁。
defamiliarize the familiar

#4有解釋到

推
我覺得係因為大家對天空嘅存在已經習以為常
所以其實係無視咗佢

都有機會係呢個原因

班原住民比人追問天空嘅顏色果下其實都幾無奈

Respect 學術分析
但係區區千幾年時間
二三十代人就可以進化出豐富咁多既視覺顏色？

上網搵 荷馬同顏色 有啲網淨係講到佢有色盲就完

按上面長文分析
男人的確色弱嚴重啲

千幾年嘅時間係指由文明起源開始計？
根據作者所講，呢段時間人類色覺大致上發展完全，係慢慢創造緊顏色嘅詞語
而色覺發展嘅時間應該早好多，可能係靈長類動物演化緊 (幾千 / 百萬年前) 嘅事

男性未完全進化
個個都係黑猩猩人猿

學術台應該多啲呢種post

多謝g持
學術台其實仲有唔少有心人出高質文 例如戈登探長 可以去支持下

又幾有趣
不過我覺得可能諗得detail會好d
例如講成篇放講色盲 其實個陳述比較似色弱

咁有科學精神

但係公元前200幾年就已經有上到啱嘅顏色嘅兵馬俑

若果係咁 狗就晨早進化出色覺

點解嗰時啲科學家唔用其他動物做測試

一開始由色盲出發 之後又真係似你咁講似色弱

荷馬據說係公元前八世紀出世 早兵馬俑幾百年
不過正如你咁講 可能佢地知道兵馬俑之後 會行少好多冤枉路

乜公元前個數唔係越細越近現代咩